【即時文摘】再歸原位（陶傑）

美國政府聲稱，除非中國停止詐騙，否則不會有協議。

很明顯，在中國以外的世界，人人都清楚美中貿易戰爭真正的原因。總統川普在國內有許多敵人，但在民主黨佔多數的眾議院，投票通過對中國強硬，即使最恨川普的左膠議員，也全票支持。

因為「欺詐」不為西方世界所容，由列根戴卓爾夫人，到約翰連儂和馬丁路德金，由左至右的光譜，簽了協議，必須遵守，不可以過橋抽板，不可以上下其手剽竊不止，不可以背後放暗箭。雖然「岳不群精神」是中國文化，但西方文明由契約精神到體育競技，不論信奉自由市場的極端資本主義還是社會主義的文明共識。

但在中國大陸，消息資訊嚴格封閉。不講原因，只講結果，而且誇張其中的民族情緒，因此中國的網民只獲告知：這是美國對中國人民的欺凌。

此一偏頗、偏激、偏狹的「論述角度」，與中國現代歷史教科書對大事的結論完全相同：火燒圓明園、八國聯軍侵華，中國歷史教科書只講所謂「西方列強」懲治清國結果那一部份，不講盲塞封閉的咸豐皇帝如何囚殺來華談判的英國使節代表團、西太后如何運作義和團恐怖組織殘殺教士和華人基督徒，凡事有因有果，令西方文明世界忍無可忍，出手膺懲。

川普掀起的美中貿易戰，可以想見，百年之後，中國的歷史教科書怎樣寫：美中貿易戰是川普帝國主義對中國人民的宰割欺凌。

今天的新聞，即明天的歷史。新聞記者的通訊，是歷史書的初稿。

畢竟是二十一世紀。如果你不相信美中貿易戰是美國欺凌中國，你一定不會相信中國歷史教科書。若你生長於香港，若早年相信中國現代史教科書，目睹貿易戰，若還有點大腦剩餘，當會對中學歷史教科書產生極大的懷疑。

國際政治，當然兵不厭詐。但欺詐總有一條底線，正如戰爭不可虐殺戰俘，二十世紀之後也有一條底線。

連民主黨最左的議員，包括桑德斯，美國左翼學者喬姆斯基，也厭惡不守起碼信用的中國人行為，史丹福和耶魯都開除賄賂進來的中國女生而無「女性主義」學者聲援，無法以「種族歧視」為理由狡賴開脫，正如香港的商界基本法委員會的陳弘毅也認為林鄭月娥是錯的，證明能將美國最極端的兩翼團結在川普周圍，唯中國有此本事。

不過在中國眼中，此是一種「反華大合唱」，因為全世界都是錯的，唯有當今中國的當權者對。毛澤東時代即如此認定，直到鄧小平上台，「解放思想」。現在中國人的思想又一次聽哨子和鞭子聲，再次歸位，直到有一天改朝換代，不知哪個上台，再替他們再一次「解放思想」。

可惜美國人對中國人的宿命，終於失去了耐性。